\documentclass{myarticle}
%\date{\today}
\title{Problema de transporte de Monge del baricentro aplicado a series de tiempo de pares de activos en finanzas}
\begin{document}

\maketitle

%\section{Teoria}
En el mercado de valores, pueden existir pares de activos que estan altamente corelacionados entre s\'i historicamente,  de tal manera que los retornos de los precios de los activos suelen mostrar coherencia.  Este fenómeno suele darse en activos pertenecientes a un mismo sector económico, ya que comparten factores/drivers subyacentes comunes.   El pairs trading es una estrategia cuantitativa market-neutral basada en la hipótesis de reversión a la media: cuando los precios de ambos activos se desvían transitoriamente de su relación histórica, uno sobrevaluado y el otro subvaluado, se espera que su \emph{spread} o relación vuelva al equilibrio.

La implementación de la estrategia consiste en tomar una posición corta en el activo relativamente sobrevaluado y una posición larga en el subvaluado, con el objetivo de obtener ganancias cuando la relación entre ambos regrese a su nivel histórico, independientemente de la tendencia general del mercado.

La metodología general comprende dos etapas: primero la identificación de un par de activos con una correlación significativa y un spread estacionario; en un segundo paso la detección de señales de trading, típicamente mediante un modelo de z-score que cuantifica los desequilibrios.

Formalmente, dado un par de activos correlacionados, denotados como \( z \) y \( x \) (que pueden representar los precios de cierre de los activos o sus transformaciones logarítmicas), el objetivo es utilizar los valores de $z$ para predecir el comportamiento de \( x \). En un tiempo dado \( k \), dados los valores observados \( (z_k, x_k) \), el procedimiento consiste en inferir la distribución condicional, \[ p(x | z_{1..k},x_{1..k-1}), \] basada en los datos hist\'oricos, tipicamente de $k=100-200$. %a trav\'es de un conjunto de muestras.
Posteriormente, se evalúa la posición que ocupa el valor actual \( x_k \) dentro de esta distribución, con el fin de cuantificar su plausabilidad.

Se propone para cuantificar estos desequilibrios modelar la densidad de probabilidad condicional de un activo financiero dado el valor del otro activo, empleando la metodología establecida por Lipnick et al. (2025). Esta densidad se construye a partir de muestras históricas de ambas series temporales, correspondientes a un período reciente para que la hip\'otesis de estacionaridad sea v\'alida. Eventualmente se podr\'ia agregar en la formulaci\'on un condicionante extra que permita considerar la no-estacionaridad o cambios de reg\'imenes (Tabak and Trigila, 2018).

Siguiendo Lipnick et al. (2025), el objetivo es determinar un operador de transformación \( T \) que, aplicado a la variable \( x \) permita eliminar toda la variabilidad explicada por \( z \). La construcción de este mapa se plantea como un problema de optimización basado en el problema de transporte óptimo de Monge del baricentro  con dos condiciones:

\[
\min_{y = T(x,z)} \mathbb{E}_{\pi} \left[ c(x, y) \right]
\]
sujeto a la restricción de que la variable transformada \( y \) sea estadísticamente independiente de \( z \).

%\ma{Representando las transformaciones de $z,y??$ en un espacio de funciones finito, se expresa como un problema adversarial para representar la independencia entre las dos variables.. }

Una vez determinado el operador \( T \), este puede emplearse para muestrear de la distribución condicional \( p(x | z) \). Dado un conjunto de datos \( \{x_i, z_i\}_{i=1}^N \), se aplica la transformación para obtener las realizaciones de la variable independiente de $z$ \( \{ y^{(i)} = T(x_i, z_i)\}_{i=1}^N \). Para generar muestras condicionadas a un valor específico \( z_k \), dadas las realizaciones \( \{y^{(i)}\} \) y el valor del condicionante \( z_k \), se aplica la transformación inversa \( x_k^{(j)} = T^{-1}(y^{(j)}, z_k) \), obteniendose así \( N \) muestras \( \{x_k^{(j)}\}_{j=1}^N \) que representan la distribución de \( x \) condicionada a \( z = z_k \).

Una vez inferida la distribución condicional a trav\'es de muestras, $p(x|z_k)\sim \{x_k^{(j)}\}_{j=1}^N$,  el siguiente paso es evaluar la plausibilidad del valor observado $x_k$ bajo dicha distribución. Esto se cuantifica calculando su probabilidad relativa, podemos aplicar un método paramétrico o uno no-paramétrico:

1.  Param\'etrico. Se calcula la media $\mu_k$ y varianza $\sigma_k$ emp\'iricas a partir de las muestras $\{x_k^{(j)}\}_{j=1}^N$, basado en \'estas se determina si $x_k$ excede algun umbral $\Gamma$, $\abs{x_k-\mu_k}/\sigma_k > \Gamma$ disparando la se\~nal si esto ocurre.

2. No param\'etrico. Dado el conjunto de \( N \) muestras \( \{x_k^{(j)}\} \) generadas a partir de \( p(x | z_k) \), se  aproxima el percentil empírico de \( x_k \) calculando la proporción de muestras que son menores o iguales a él:
    \[
    \hat{F}(x_k) = \frac{ \#\{ x_k^{(j)} \leq x_k \} }{N}
    \]
    Un percentil empírico \( \hat{F}(x_k) \) cercano a 0 o 1 indica que el valor observado se encuentra en las colas de la distribución predictiva, señalando un desbalance potencial.

En esencia, el objetivo es determinar si \( x_k \) es una realización típica de \( p(x | z = z_k) \) o si, por el contrario, constituye una outlier estadístico, lo que en el contexto de pairs trading se interpretaría como una señal de desviación del par y si es as\'i una oportunidad de inversi\'on ya que se espera la reversión hacia su relaci\'on hist\'orica.

\vskip 1cm

\noindent {\bf Referencias}
\vskip 0.3cm

\small
\noindent Lipnick, A.D., Tabak, E.G., Trigila, G., Wang, Y., Ye, X. and Zhao, W., 2025. The Monge optimal transport barycenter problem. {\em arXiv preprint} arXiv:2507.03669.
\vskip 0.1cm

\noindent Tabak, E.G. and Trigila, G., 2018. Explanation of variability and removal of confounding factors from data through optimal transport. {\em Communications on Pure and Applied Mathematics}, {\bf 71}, 163-199.
%
%\section{Variational Stein Descent Gradient applied to finantial time series}
%
%Asumo que tengo un conjunto de entradas en un espacio $(x^k_1,x^k_2)_{k=1}^{N_k}$ que corresponden a la serie de tiempos $k=1,N_k$, si ahora observo a $x^{N_k+1}_1$ quiero estimar $p(x^{N_k+1}_1|x^{N_k+1}_1, x^{1:N_k}_1,x^{1:N_k}_2)$.
%
%Voy a transformar todos mis muestras de la prior prior density que corresponde a $p(x_1,x_2|x^{1:N_k}_1,x^{1:N_k}_2)$ dada una observacion parcial $x^{N_k+1}_1$
%
%$\v x = (x_1,x_2)$, $H=(1,0)$, $\v y =(x_1,)$
%
%Hmmm no me sirve porque yo solo quiero tener la distribucion de $x_2$ no la conjunta. Quizas a partir de la conjunta y los kernels puedo estimar la marginalizada? 
%
%
%Puedo asumir algo mas secuencial en el cual voy aprendiendo de un paso de tiempo al siguiente pero voy a tener que asumir un modelo de evolucion de $x_2$.
%
%Podria asumir un modelo inverso, tengo inputs z, tengo ouputs x y lo que tengo que hacer es ir determinando los x, para lo cual tengo que tener definido el H, el cual podria ser una red neuronal.
%
%Entreno la red neuronal para que me de las relaciones de las medias $x=H(z)$, Luego puedo asumir que tengo una distribucion 
%

\end{document}
En el mercado de valores pueden existir pares de activos que históricamente presentan una fuerte correlación, de modo que los retornos de sus precios muestran comportamientos coherentes. Este fenómeno suele darse en activos pertenecientes a un mismo sector económico, ya que comparten factores subyacentes comunes. El \emph{pairs trading} es una estrategia cuantitativa \emph{market-neutral} basada en la hipótesis de reversión a la media: cuando los precios de ambos activos se desvían transitoriamente de su relación histórica---uno sobrevaluado y el otro subvaluado---se espera que su \emph{spread} o relación vuelva al equilibrio.

La implementación consiste en tomar una posición corta en el activo relativamente sobrevaluado y una posición larga en el subvaluado, con el objetivo de capturar ganancias cuando la relación entre ambos regrese a su nivel histórico, independientemente de la tendencia general del mercado.

La metodología general se compone de dos etapas: primero, la identificación de un par de activos con correlación significativa y un \emph{spread} estacionario; luego, la detección de señales de operación, típicamente mediante un modelo basado en \emph{z-scores} que cuantifica los desequilibrios.

Formalmente, sea un par de activos correlacionados denotados por \( z \) y \( x \) (representando precios de cierre o sus transformaciones logarítmicas). En un tiempo \( k \), dados los valores observados \( (z_k, x_k) \), el objetivo es inferir la distribución condicional
\[
p(x \mid z = z_k, z_{1..k-1}, x_{1..k-1}),
\]
empleando un historial típico de \( k = 100\text{--}200 \) observaciones. Posteriormente, se evalúa la posición de \( x_k \) dentro de esta distribución para estimar su plausibilidad.

Para cuantificar estos desequilibrios se propone modelar la densidad condicional de un activo dado el valor del otro, siguiendo la metodología de Lipnick et al.\ (2025). Esta densidad se construye a partir de muestras históricas recientes de ambas series temporales, garantizando la validez aproximada de la hipótesis de estacionaridad.

Conforme a Lipnick et al.\ (2025), se busca un operador de transformación \( T \) que, aplicado a la variable \( x \), elimine toda la variabilidad explicada por \( z \). La construcción de este mapa se formula como un problema de optimización inspirado en el problema de transporte óptimo de Monge para el baricentro, con las condiciones:
\[
\min_{y = T(x,z)} \mathbb{E}_{\pi}[c(x, y)]
\]
sujeto a que la variable transformada \( y \) sea estadísticamente independiente de \( z \).

Una vez estimado el operador \( T \), este permite muestrear la distribución condicional \( p(x \mid z) \). Dado un conjunto de datos \( \{(x_i, z_i)\}_{i=1}^N \), se calcula \( y^{(i)} = T(x_i, z_i) \), obteniendo una colección de realizaciones independientes de \( z \). Para generar m_


Aquí tienes la versión en LaTeX, lista para copiar y pegar:

```latex
En el mercado de valores pueden existir pares de activos que históricamente presentan una fuerte correlación, de modo que los retornos de sus precios muestran comportamientos coherentes. Este fenómeno suele darse en activos pertenecientes a un mismo sector económico, ya que comparten factores subyacentes comunes. El \emph{pairs trading} es una estrategia cuantitativa \emph{market-neutral} basada en la hipótesis de reversión a la media: cuando los precios de ambos activos se desvían transitoriamente de su relación histórica---uno sobrevaluado y el otro subvaluado---se espera que su \emph{spread} o relación vuelva al equilibrio.

La implementación consiste en tomar una posición corta en el activo relativamente sobrevaluado y una posición larga en el subvaluado, con el objetivo de capturar ganancias cuando la relación entre ambos regrese a su nivel histórico, independientemente de la tendencia general del mercado.

La metodología general se compone de dos etapas: primero, la identificación de un par de activos con correlación significativa y un \emph{spread} estacionario; luego, la detección de señales de operación, típicamente mediante un modelo basado en \emph{z-scores} que cuantifica los desequilibrios.

Formalmente, sea un par de activos correlacionados denotados por \( z \) y \( x \) (representando precios de cierre o sus transformaciones logarítmicas). En un tiempo \( k \), dados los valores observados \( (z_k, x_k) \), el objetivo es inferir la distribución condicional
\[
p(x \mid z = z_k, z_{1..k-1}, x_{1..k-1}),
\]
empleando un historial típico de \( k = 100\text{--}200 \) observaciones. Posteriormente, se evalúa la posición de \( x_k \) dentro de esta distribución para estimar su plausibilidad.

Para cuantificar estos desequilibrios se propone modelar la densidad condicional de un activo dado el valor del otro, siguiendo la metodología de Lipnick et al.\ (2025). Esta densidad se construye a partir de muestras históricas recientes de ambas series temporales, garantizando la validez aproximada de la hipótesis de estacionaridad.

Conforme a Lipnick et al.\ (2025), se busca un operador de transformación \( T \) que, aplicado a la variable \( x \), elimine toda la variabilidad explicada por \( z \). La construcción de este mapa se formula como un problema de optimización inspirado en el problema de transporte óptimo de Monge para el baricentro, con las condiciones:
\[
\min_{y = T(x,z)} \mathbb{E}_{\pi}[c(x, y)]
\]
sujeto a que la variable transformada \( y \) sea estadísticamente independiente de \( z \).

Una vez estimado el operador \( T \), este permite muestrear la distribución condicional \( p(x \mid z) \). Dado un conjunto de datos \( \{(x_i, z_i)\}_{i=1}^N \), se calcula \( y^{(i)} = T(x_i, z_i) \), obteniendo una colección de realizaciones independientes de \( z \). Para generar muestras condicionadas a un valor específico \( z_k \), se aplica la transformación inversa:
\[
x_k^{(j)} = T^{-1}(y^{(j)}, z_k),
\]
produciendo \( N \) muestras \( \{x_k^{(j)}\}_{j=1}^N \) que aproximan la distribución condicional buscada.

Con la estimación de \( p(x \mid z_k) \sim \{x_k^{(j)}\}_{j=1}^N \), se evalúa la plausibilidad del valor observado \( x_k \). Esto puede realizarse mediante:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Método paramétrico.} Se estiman la media \( \mu_k \) y la varianza \( \sigma_k \) a partir de las muestras. La señal se activa si
    \[
    \frac{|x_k - \mu_k|}{\sigma_k} > \Gamma,
    \]
    para un umbral \( \Gamma \) predefinido.

    \item \textbf{Método no paramétrico.} Se calcula el percentil empírico
    \[
    \hat{F}(x_k) = \frac{\#\{x_k^{(j)} \le x_k\}}{N}.
    \]
    Valores de \( \hat{F}(x_k) \) cercanos a 0 o 1 indican que \( x_k \) se encuentra en las colas de la distribución, señalando un posible desequilibrio.
\end{enumerate}

El objetivo final es determinar si \( x_k \) constituye una realización típica de \( p(x \mid z_k) \) o un valor atípico. En el contexto de \emph{pairs trading}, la presencia de un \emph{outlier} se interpreta como una señal de desviación del par y, por lo tanto, como una posible oportunidad de inversión dado que se espera la reversión hacia su relación histórica.

\vskip 1cm
\noindent\textbf{Referencia.}

\noindent Lipnick, A.\ D., Tabak, E.\ G., Trigila, G., Wang, Y., Ye, X.\ and Zhao, W.\ (2025). The Monge optimal transport barycenter problem. \emph{arXiv preprint} arXiv:2507.03669.
```
